\chapter{Conoscenza dinamica}
\label{ch:cap3}

Abbiamo diviso la conoscenza dinamica su due piani differenti, a livello globale e a livello di singola sessione d'esecuzione.
La conoscenza di sessione contiene le assunzioni sul traffico che l'agente fa in riferimento al percorso corrente, ovvero, quando supera un tratto l'agente acquisisce l'informazione sul tempo di percorrenza, può dunque confrontare questo tempo con il tempo stimato sulla percorrenza del tratto, per poi propagare il ritardo sulle stime delle strade successive.
La conoscenza globale invece contiene delle assunzioni che vengono costruite sulla base dell'esperienza dell'agente, ovvero, l'agente non sa quanto traffico è presente su una strada che non ha ancora percorso, ma, se è una strada che percorre abitualmente, allora sa che in genere su quella tratta ce n'è una carta quantità.
Questa informazione viene espressa utilizzando la correlazione del traffico. 

\section{Correlazione traffico}
Ogni volta che l'agente esegue una transizione, ovvero passa da un nodo P0 ad un nuovo nodo P1, aggiorna la base di conoscenza, in particolare raffina la stima sulla correlazione del traffico tra strade contigue.
Questa correlazione cerca di definire una relazione sulla quantità di traffico su strade contigue, questo con l'obiettivo di selezionare il tragitto con meno traffico. L'aggiornamento di questa stima avviene mediante il predicato aggiorna\textunderscore conoscenza/3 che consiste in una media esponenziale, ovvero, il nuovo valore di stima viene calcolato come: $ nuova\textunderscore stima = vecchia\textunderscore stima * 0.8 + nuova\textunderscore correlazione\textunderscore traffico * (1 - 0.8)$ dove $nuova\textunderscore correlazione\textunderscore traffico$ è ottenuto rapportando il traffico sul tratto percorso ed il traffico sul tratto precedente.
Il valore 0.8 esprime quanto devo considerare le vecchie informazioni rispetto quelle rilevate.

\section{Stima del traffico e delle percorrenze}
Le stime sul traffico sono delle assunzioni che l'agente fa in base alla condizione di traffico individuato lungo il percorso, come tali non possono essere assunte globalmente in quanto condizioni mutevoli nel tempo.
Rilevato il tempo di percorrenza effettivo, propaghiamo il traffico sulle stime dei tratti successivi.
Possiamo scegliere l'ampiezza di questa propagazione e per ogni livello, specificare un fattore correttivo differente, in modo da poter implementare un progressivo affievolimento del grado di affidabilità della stima man mano che mi allontano dal tratto percorso.
Questo viene fatto dal predicato propaga\textunderscore stima\textunderscore traffico(I0,I1,lista).
Finché questo predicato ha elementi nella lista, estrae l'elemento il testa lo utilizza per correggere la stima sul percorso <I0, I1> dopo di che va in ricorsione sulle strade consecutive a I1.
Oltre alle stime sul traffico, aggiorniamo anche le stime sulla percorrenza, aggiustando il tempo sul tratto con la correlazione del traffico stimata in precedenza.
Durante questi aggiornamenti dobbiamo stare attenti ad eventuali cicli nel grafo perché potremmo propagare la stima su una strada che l'agente ha già percorso.
In questo caso, non avrebbe senso stimare il valore perché di fatto è un'informazione che l'agente conosce.
Quello che facciamo quindi è verificare inizialmente se esiste l'informazione del tempo effettivo di percorrenza. Se esiste utilizziamo questo valore nella stima, altrimenti lo calcoliamo.

